美 國 會 醞 釀 重 訂 《 香 港 法 》

04新聞回顧

( 星 島 日 報 報 道 ) 立 法 會 選 舉 拉 票 舉 行 得 如 火 如 荼 之 際 ， 美 國 國 會 正 醞 釀 在 選 舉 後 制 裁 香 港 ， 以 懲 罰 北 京 未 給 予 高 度 自 治 。 華 府 智 庫 的 香 港 問 題 專 家 熊 美 英 承 認 ， 國 會 內 的 確 有 重 新 訂 定 《 香 港 關 係 法 》 的 聲 音 ， 以 制 裁 香 港 ， 但 她 警 告 若 美 國 以 高 姿 態 處 理 香 港 問 題 ， 只 會 令 北 京 起 疑 心 ， 最 終 對 香 港 和 美 國 都 無 利 。
正 當 香 港 立 法 會 選 舉 舉 行 得 如 火 如 荼 之 際 ， 美 國 國 會 在 九 月 六 日 重 開 ， 有 人 推 動 對 香 港 作 出 制 裁 ， 正 醞 釀 重 新 訂 定 《 香 港 關 係 法 》 。

卡 內 基 國 際 和 平 基 金 會 研 究 員 熊 美 英 接 受 本 報 駐 華 盛 頓 記 者 訪 問 時 表 示 ， 華 府 內 是 有 一 股 關 心 香 港 民 主 自 由 及 指 責 北 京 政 府 的 力 量 ， 例 如 共 和 黨 議 員 巴 朗 布 克 （ Sam Brownback) ， 而 真 正 深 入 了 解 香 港 問 題 的 人 則 不 多 。 她 認 為 ， 以 制 裁 式 手 段 來 提 升 香 港 民 主 ， 並 非 明 智 做 法 ， 而 且 不 會 得 到 廣 大 共 鳴 。 她 亦 曾 在 眾 議 員 聽 證 會 上 ， 力 陳 有 關 看 法 ， 個 人 亦 不 認 為 這 股 聲 音 可 成 強 勢 力 量 。

熊 美 英 強 調 ， 華 府 應 用 低 調 的 外 交 姿 態 ， 來 表 達 對 香 港 民 主 化 進 程 的 關 注 ， 因 為 華 府 愈 高 調 反 對 北 京 對 香 港 的 政 策 ， 北 京 便 會 認 定 香 港 的 民 主 派 夥 同 美 國 ， 企 圖 推 翻 北 京 ， 那 只 會 傷 害 到 港 、 美 的 利 益 。

美 國 早 在 本 年 初 人 大 釋 法 時 ， 指 北 京 涉 嫌 違 反 《 中 英 聯 合 聲 明 》 ， 令 香 港 未 能 充 分 體 現 到 高 度 自 治 。 早 前 曾 來 港 的 國 會 議 員 巴 朗 布 克 更 一 直 主 張 修 改 《 香 港 關 係 法 》 ， 並 曾 就 此 提 動 議 及 致 函 總 統 布 殊 ， 建 議 依 據 此 法 制 裁 香 港 並 非 完 全 自 治 。

所 謂 《 香 港 關 係 法 》 ， 正 確 名 稱 應 為 《 美 國 － 香 港 政 策 法 》 ， 美 國 國 會 於 九 二 年 通 過 此 法 ， 旨 在 表 達 信 任 北 京 在 八 四 年 簽 署 的 《 中 英 聯 合 聲 明 》 作 出 的 承 諾 ， 讓 香 港 主 權 在 九 七 年 回 歸 後 ， 仍 能 維 持 「 高 度 自 治 」 。

在 本 年 初 訪 港 的 巴 朗 布 克 曾 表 示 ， 北 京 愈 來 愈 只 強 調 「 一 國 兩 制 」 中 的 一 國 ﹔ 他 又 指 ， 全 國 人 大 常 委 會 反 對 香 港 ○ 七 、 ○ 八 雙 普 選 ， 是 與 聯 合 聲 明 背 道 而 馳 ， 無 視 《 基 本 法 》 的 規 定 ， 令 《 香 港 關 係 法 》 形 同 虛 設 。 他 又 認 為 ， 《 香 港 關 係 法 》 中 若 干 部 分 已 不 符 合 實 際 情 況 ， 美 國 必 須 重 新 檢 討 和 修 改 。

美 國 國 會 目 前 正 在 休 會 ， 到 勞 動 節 後 即 下 周 二 才 正 式 復 會 ， 至 於 是 否 會 有 議 員 就 香 港 問 題 提 案 ， 將 視 乎 議 程 而 定 ， 而 香 港 新 一 屆 立 法 會 則 在 十 月 正 式 開 會 。